Valeurs des temps

Les valeurs du présent de l’indicatif
Déﬁnition
Les valeurs du présent de l’indicatif
Le présent de l’indicatif peut exprimer :
• un fait qui se déroule au moment où l’on
parle : c’est le présent d’énonciation
Ex. : Il est 9 heures.
• un fait qui se répète, une habitude : c’est
le présent d’habitude
Ex. : Tous les étés, ils partent en Tunisie.
• un fait qui est toujours vrai : le présent de
vérité générale. On trouve cette valeur dans
les déﬁnitions, les règles, les proverbes, etc.
Ex. : On a toujours besoin d’un plus petit que soi.
• une description
Ex. : Le château a quatre tours qui s’élèvent vers
le ciel.
• Le présent peut également être utilisé dans
un récit au passé, à la place du passé
simple, pour rendre le récit plus vivant :
c’est le présent de narration.

Le lecteur

a l’impression que les événements ont lieu
sous ses yeux.
Ex. : [Hervé rentrait chez lui.] Tout à coup, une
ombre s’approche de lui et se met à hurler.

NOTION Les-valeurs-du-présent-de-l’indicatif
Valeurs des temps

Les valeurs de l’imparfait et du passé
simple

Les valeurs de l’imparfait
L’imparfait est utilisé pour :
• la description du décor, de l’atmosphère,
etc. ou la narration d’actions secondaires,
qui ne font pas avancer l’histoire
Ex. : La maison avait quatre fenêtres.
• des actions qui ne sont pas terminées au
moment de l’histoire
Ex.

:

Il régnait depuis vingt ans.

(= à ce

moment-là, il régnait encore, action inachevée)
• des actions répétées, des habitudes
Ex. : Il prenait le bus de 7h32. (= il prend ce bus
régulièrement, action répétée, habitude)
• des actions simultanées
Ex. : Elle déjeunait et préparait sa réunion. (= elle
fait les deux en même temps)

Les valeurs du passé simple
Le passé simple est utilisé pour :
• la narration d’actions principales, qui font
avancer l’histoire
Ex. : La maison avait quatre fenêtres ; à l’une
d’elles, il aperçut un visage.
• des actions terminées, délimitées dans le
temps (avec un début et une ﬁn), qui ont eu
lieu à un moment précis
Ex. : Il régna pendant vingt ans. (= son règne est
terminé, action achevée)
• des actions uniques
Ex. : Il prit le bus de 8h02. (action unique)
• des actions successives
Ex. : Elle déjeuna et prépara sa réunion. (= elle
fait une chose après l’autre)
Déﬁnition
Les valeurs de l’imparfait et du passé simple
Dans un récit au passé, le passé simple et
l’imparfait sont complémentaires.
Ex. : Hervé se promenait dans la forêt, lorsqu’un
bruit attira son attention.
arrière-plan (action secondaire = imparfait) - 1er
plan (action principale = passé simple)     
Remarque
À l’oral et parfois à l’écrit, le passé simple est
remplacé par le passé composé.

NOTION Les-valeurs-de-l’imparfait-et-du-passé-simple
Valeurs des temps

Les valeurs des autres temps simples
Le futur simple de l’indicatif
Déﬁnition
Les valeurs du futur simple de l’indicatif
Le futur simple de l’indicatif situe un fait dans
l’avenir ou exprime un ordre ou une promesse.
Demain j’irai faire quelques courses.
un fait dans l’avenir)
Vous ferez les exercices 4 à 9. (ordre)
Je serai là pour t’aider. (promesse)

(situe

NOTION Le-futur-simple-de-l’indicatif
Valeurs des temps

Les valeurs des autres temps simples
Le présent du conditionnel
Déﬁnition
Les valeurs du présent du conditionnel
Le présent du conditionnel :
• situe un fait à venir par rapport à un moment
passé (futur dans le passé)
Ex.

:

Nadia décida qu’ils rentreraient le

lendemain.
• exprime un souhait, une demande polie
Ex. : Pourriez-vous faire moins de bruit ?
• présente un fait comme étant incertain
Ex. : Les otages seraient en bonne santé.

NOTION Le-présent-du-conditionnel
Valeurs des temps

Les valeurs des autres temps simples
Le présent du subjonctif
Déﬁnition
Les valeurs du présent du subjonctif
On emploie le subjonctif pour exprimer :
• un souhait
Ex. : J’aimerais qu’il vienne .
• un ordre (l’action n’est pas encore réalisée)
Ex. : Qu’il sorte immédiatement !
• une action à venir (qui n’est donc pas encore
réalisée)
Ex. : Avant que tu partes  [mais « Après que tu es
parti » : l’action a eu lieu, elle est certaine]
• un but
Ex. : Pour que vous puissiez vous entraîner
Remarque
De manière générale, le subjonctif indique que
l’action exprimée par le verbe est incertaine ou
rejetée.

Tu peux comparer le subjonctif avec

l’indicatif :
<th>Indicatif </th><th>Subjonctif</th>
Il est évident qu’il sera là.

Il est possible qu’il soit là. (c’est incertain)

Je suis sûr qu’il a réussi .

Je doute qu’il ait réussi . (c’est incertain)

Je pense qu’il est venu.(selon moi, il est vraiment venu)

Je ne pense pas qu’il soit venu .(selon moi, il n’est pas venu : l’action
est rejetée)

Je cherche la salle qui est libre.(on sait qu’il y a une salle libre)

Je cherche une salle qui soit libre.(on ne sait pas s’il y a une salle libre)

NOTION Le-présent-du-subjonctif
Valeurs des temps

Les valeurs des autres temps simples
Le présent de l’impératif
Déﬁnition
Le présent de l’impératif
L’impératif présent sert à exprimer :
• un ordre (Arrête !)
• un conseil (Dors un peu)
• une prière (Faites-le pour moi)
• une invitation (Entrez)
• une défense (Ne jouez pas sur la route)

NOTION Le-présent-de-l’impératif
Valeurs des temps

Les temps composés
Déﬁnition
Les temps composés
• Ils expriment une action antérieure à une
autre :
  <th>Action 1</th>

Action 2

Je regarde le ﬁlm que j’ai loué.

ai loué

regarde

Je regardais le ﬁlm que j’avais loué.

avais loué

regardais

Je regarderai le ﬁlm que j’aurai loué.

aurai loué

regarderai

• Ils expriment une action achevée.
Je fais mes devoirs. (je suis en train de les faire)

J’ai fait mes devoirs. (je les ai ﬁnis)

Demain soir, je rangerai la maison.

Demain soir, j’aurai rangé la maison. (j’aurai ﬁni de le faire)

Lisez la nouvelle de Maupassant pour demain.

Ayez lu la nouvelle de Maupassant pour demain.(on insiste sur le fait
que la lecture devra être terminée)

Remarque
Autres valeurs du passé du conditionnel
Le passé du conditionnel est employé pour :
• exprimer un regret
Ex. : J’aurais voulu être un artiste.
• atténuer
est

plus

une

demande

forte

qu’avec

le

(l’atténuation
présent

du

conditionnel)
Ex.

: Je veux savoir (présent de l’indicatif) /

Je voudrais savoir (présent du conditionnel) /
J’aurais voulu savoir (passé du conditionnel)

NOTION Les-temps-composés
Valeurs des temps

Le système hypothétique
Déﬁnition
Le système hypothétique
L’hypothèse peut exprimer une action réalisable
ou irréalisable, à l’aide de temps différents.
• L’hypothèse porte sur l’avenir (l’action est
encore réalisable) :
  <th>Proposition subordonnée</th><th>Proposition principale</th>
Eventuel

– Si tu t’entraînes,... (présent de l’indicatif)– Si tu t’entraînes,...– Si tu
échoues,...

…tu réussiras. (futur simple de l’indicatif)…tu réussis. (présent de l’indicatif)…recommence. (présent de l’impératif)
Potentiel

– Si tu t’entraînais,… (imparfait de l’indicatif)

…tu réussirais. (présent du conditionnel)

• L’hypothèse porte sur le présent (l’action n’est pas réalisable) :
  <th>Proposition subordonnée</th><th>Proposition principale</th>
Irréel du présent

– Si j’étais riche,…(imparfait de l’indicatif)

…je ferais le tour du monde.(présent du conditionnel)

• L’hypothèse porte sur le passé (l’action est n’est plus réalisable) :

  <th>Proposition subordonnée</th><th>Proposition principale</th>
Irréel du passé

– Si j’avais été riche,…(plus-que-parfait de l’indicatif)

…j’aurais fait le tour du monde. (passé du conditionnel)

Dans la proposition subordonnée introduite par
si, le verbe n’est jamais conjugué au conditionnel,
il est à l’indicatif. On ne dit pas « Si j’aurais… »
mais « Si j’avais...».

NOTION Le-système-hypothétique
Valeurs des temps

Les périphrases verbales
Déﬁnition
Les périphrases verbales
Une périphrase verbale permet d’apporter une
précision sur l’action exprimée par un verbe.
Elle se place juste avant le verbe, qui se met à
l’inﬁnitif.
Exemple
Le match a débuté. → Le match vient de débuter
(plus précis)
<th>Périphrase</th><th>Valeur</th><th>Exemples</th>
Aller

futur
proche

Votre ordinateur va
redémarrer dans
quelques secondes.

Venir de
Commencer à Se mettre à

Cesser de

passé

Elle vient de franchir

proche

la ligne d’arrivée.

action en

Il commence à

train de

pleuvoir.Il s’est mis à

commencer

la natation.

action en

Il cesse de pleuvoir.

train de se
terminer
Être en train de

action en

Je suis en train de

cours

réviser.

cause

Ma blessure me fait

Laisser

permission

Ses parents le laissent

Pouvoir

possibilité

Il peut neiger en

permission

avril.Tu peux y aller.Je

capacité

ne peux pas marcher.

Faire

souffrir.
sortir le week-end.

Devoir

nécessité

Je dois

probabilité

m’améliorer.Tu as dû
avoir peur.

Il en existe beaucoup d’autres : être sur le point de, continuer à/de, arrêter de, faillir, savoir,
sembler, paraître, etc.
Tu dois savoir 1) les repérer, et 2) expliquer quelle précision elles apportent.

NOTION Les-périphrases-verbales
Valeurs des temps

Les valeurs du présent de l’indicatif
<th style=”text-align: left;”>Valeurs</th><th style=”text-align: left;”>Déﬁnitions</th><th style=”text-align: left;”>Exemples</th>
Présent d’énonciation

Il

Qu’est-ce

évoque que
un

tu

fait

fais

qui

?

se
déroule
au
moment
où
l’on
parle.
Présent d’habitude

Il

Tous

exprime les
un

étés,

fait
qui

ils
partent

se
répète,

en
Tunisie.

une
habitude.
Présent de vérité générale

Il
exprime

On
a

un

toujours

fait

besoin

qui

d’un

est

plus

toujours petit
vrai.

que
soi.

Description

Il
sert
à

Le
château
a

décrire. quatre
tours
qui
s’élèvent
vers
le
ciel.
Présent de narration

Il

[Hervé

est

rentrait

utilisé

chez

dans

lui.]

un

Tout

récit
au

à
coup,

passé,

une

à la

ombre

place

s’approch

du
passé
simple,
pour
rendre
le
récit
plus
vivant.

de
lui
et
se
met
à
hurler.

SCHEMA Les-valeurs-du-présent-de-l’indicatif
Valeurs des temps

Les valeurs de l’imparfait et du passé
simple
<th style=”text-align: left;”> Imparfait</th><th style=”text-align: left;”>Passé simple</th>
Arrière-plan Narration d’actions secondaires, qui ne font pas avancer l’histoire ; description du décor, de l’atmosphère, etc.

Premier plan Narration d’actions principales, qui font avancer l’histoire.

Hervé se promenait dans la forêt, lorsqu’un bruit attira son attention.      arrière-plan (action secondaire), premier plan (action principale)          
Actions inachevéesActions qui ne sont pas terminées au moment de l’histoire.Il régnait depuis vingt ans. [à ce moment-là, il régnait encore]

Actions achevéesActions terminées, délimitées dans le temps (avec un
début et une ﬁn), qui ont eu lieu à un moment précis.Il régna pendant
vingt ans. [son règne est terminé]

Actions répétées, habitudes Il prenait le bus de 7 h 32.[il prend ce bus régulièrement]

Actions uniquesIl prit le bus de 8 h 02.

Actions simultanées Elle déjeunait et préparait sa réunion.[elle fait les deux en même temps]

Actions successives Elle déjeuna et prépara sa réunion.[elle fait une
chose après l’autre]

SCHEMA Les-valeurs-de-l’imparfait-et-du-passé-simple
Valeurs des temps

Les valeurs du présent du
conditionnel
Situer un fait à venir par rapport à un moment passé (futur dans le passé).

Nadia décida qu’ils rentreraient le lendemain.

Exprimer un souhait, une demande polie.

Pourriez-vous faire moins de bruit ?

Présenter un fait comme étant incertain.

Les otages seraient en bonne santé.

SCHEMA Les-valeurs-du-présent-du-conditionnel
Valeurs des temps

Les valeurs du présent du subjonctif
Un souhait

J’aimerais qu’il vienne .     

Un ordre (l’action n’est pas encore réalisée)

Qu’il sorte immédiatement !         

Une action à venir (qui n’est donc pas encore réalisée)

Avant que tu partes [mais Après que tu es parti : l’action a eu lieu, elle

Un but

pour que vous puissiez vous entraîner

est certaine]

SCHEMA Les-valeurs-du-présent-du-subjonctif
Valeurs des temps

Les valeurs du présent de l’indicatif
Déﬁnition
Les valeurs du présent de l’indicatif
Le présent de l’indicatif peut exprimer :
• un fait qui se déroule au moment où l’on
parle : c’est le présent d’énonciation
Ex. : Il est 9 heures.
• un fait qui se répète, une habitude : c’est
le présent d’habitude
Ex. : Tous les étés, ils partent en Tunisie.
• un fait qui est toujours vrai : le présent de
vérité générale. On trouve cette valeur dans
les déﬁnitions, les règles, les proverbes, etc.
Ex. : On a toujours besoin d’un plus petit que soi.
• une description
Ex. : Le château a quatre tours qui s’élèvent vers
le ciel.
• Le présent peut également être utilisé dans
un récit au passé, à la place du passé
simple, pour rendre le récit plus vivant :
c’est le présent de narration.

Le lecteur

a l’impression que les événements ont lieu
sous ses yeux.
Ex. : [Hervé rentrait chez lui.] Tout à coup, une
ombre s’approche de lui et se met à hurler.

NOTION Les-valeurs-du-présent-de-l’indicatif
Valeurs des temps

Les valeurs de l’imparfait et du passé
simple

Les valeurs de l’imparfait
L’imparfait est utilisé pour :
• la description du décor, de l’atmosphère,
etc. ou la narration d’actions secondaires,
qui ne font pas avancer l’histoire
Ex. : La maison avait quatre fenêtres.
• des actions qui ne sont pas terminées au
moment de l’histoire
Ex.

:

Il régnait depuis vingt ans.

(= à ce

moment-là, il régnait encore, action inachevée)
• des actions répétées, des habitudes
Ex. : Il prenait le bus de 7h32. (= il prend ce bus
régulièrement, action répétée, habitude)
• des actions simultanées
Ex. : Elle déjeunait et préparait sa réunion. (= elle
fait les deux en même temps)

Les valeurs du passé simple
Le passé simple est utilisé pour :
• la narration d’actions principales, qui font
avancer l’histoire
Ex. : La maison avait quatre fenêtres ; à l’une
d’elles, il aperçut un visage.
• des actions terminées, délimitées dans le
temps (avec un début et une ﬁn), qui ont eu
lieu à un moment précis
Ex. : Il régna pendant vingt ans. (= son règne est
terminé, action achevée)
• des actions uniques
Ex. : Il prit le bus de 8h02. (action unique)
• des actions successives
Ex. : Elle déjeuna et prépara sa réunion. (= elle
fait une chose après l’autre)
Déﬁnition
Les valeurs de l’imparfait et du passé simple
Dans un récit au passé, le passé simple et
l’imparfait sont complémentaires.
Ex. : Hervé se promenait dans la forêt, lorsqu’un
bruit attira son attention.
arrière-plan (action secondaire = imparfait) - 1er
plan (action principale = passé simple)     
Remarque
À l’oral et parfois à l’écrit, le passé simple est
remplacé par le passé composé.

NOTION Les-valeurs-de-l’imparfait-et-du-passé-simple
Valeurs des temps

Les valeurs des autres temps simples
Le futur simple de l’indicatif
Déﬁnition
Les valeurs du futur simple de l’indicatif
Le futur simple de l’indicatif situe un fait dans
l’avenir ou exprime un ordre ou une promesse.
Demain j’irai faire quelques courses.
un fait dans l’avenir)
Vous ferez les exercices 4 à 9. (ordre)
Je serai là pour t’aider. (promesse)

(situe

NOTION Le-futur-simple-de-l’indicatif
Valeurs des temps

Les valeurs des autres temps simples
Le présent du conditionnel
Déﬁnition
Les valeurs du présent du conditionnel
Le présent du conditionnel :
• situe un fait à venir par rapport à un moment
passé (futur dans le passé)
Ex.

:

Nadia décida qu’ils rentreraient le

lendemain.
• exprime un souhait, une demande polie
Ex. : Pourriez-vous faire moins de bruit ?
• présente un fait comme étant incertain
Ex. : Les otages seraient en bonne santé.

NOTION Le-présent-du-conditionnel
Valeurs des temps

Les valeurs des autres temps simples
Le présent du subjonctif
Déﬁnition
Les valeurs du présent du subjonctif
On emploie le subjonctif pour exprimer :
• un souhait
Ex. : J’aimerais qu’il vienne .
• un ordre (l’action n’est pas encore réalisée)
Ex. : Qu’il sorte immédiatement !
• une action à venir (qui n’est donc pas encore
réalisée)
Ex. : Avant que tu partes  [mais « Après que tu es
parti » : l’action a eu lieu, elle est certaine]
• un but
Ex. : Pour que vous puissiez vous entraîner
Remarque
De manière générale, le subjonctif indique que
l’action exprimée par le verbe est incertaine ou
rejetée.

Tu peux comparer le subjonctif avec

l’indicatif :
<th>Indicatif </th><th>Subjonctif</th>
Il est évident qu’il sera là.

Il est possible qu’il soit là. (c’est incertain)

Je suis sûr qu’il a réussi .

Je doute qu’il ait réussi . (c’est incertain)

Je pense qu’il est venu.(selon moi, il est vraiment venu)

Je ne pense pas qu’il soit venu .(selon moi, il n’est pas venu : l’action
est rejetée)

Je cherche la salle qui est libre.(on sait qu’il y a une salle libre)

Je cherche une salle qui soit libre.(on ne sait pas s’il y a une salle libre)

NOTION Le-présent-du-subjonctif
Valeurs des temps

Les valeurs des autres temps simples
Le présent de l’impératif
Déﬁnition
Le présent de l’impératif
L’impératif présent sert à exprimer :
• un ordre (Arrête !)
• un conseil (Dors un peu)
• une prière (Faites-le pour moi)
• une invitation (Entrez)
• une défense (Ne jouez pas sur la route)

NOTION Le-présent-de-l’impératif
Valeurs des temps

Les temps composés
Déﬁnition
Les temps composés
• Ils expriment une action antérieure à une
autre :
  <th>Action 1</th>

Action 2

Je regarde le ﬁlm que j’ai loué.

ai loué

regarde

Je regardais le ﬁlm que j’avais loué.

avais loué

regardais

Je regarderai le ﬁlm que j’aurai loué.

aurai loué

regarderai

• Ils expriment une action achevée.
Je fais mes devoirs. (je suis en train de les faire)

J’ai fait mes devoirs. (je les ai ﬁnis)

Demain soir, je rangerai la maison.

Demain soir, j’aurai rangé la maison. (j’aurai ﬁni de le faire)

Lisez la nouvelle de Maupassant pour demain.

Ayez lu la nouvelle de Maupassant pour demain.(on insiste sur le fait
que la lecture devra être terminée)

Remarque
Autres valeurs du passé du conditionnel
Le passé du conditionnel est employé pour :
• exprimer un regret
Ex. : J’aurais voulu être un artiste.
• atténuer
est

plus

une

demande

forte

qu’avec

le

(l’atténuation
présent

du

conditionnel)
Ex.

: Je veux savoir (présent de l’indicatif) /

Je voudrais savoir (présent du conditionnel) /
J’aurais voulu savoir (passé du conditionnel)

NOTION Les-temps-composés
Valeurs des temps

Le système hypothétique
Déﬁnition
Le système hypothétique
L’hypothèse peut exprimer une action réalisable
ou irréalisable, à l’aide de temps différents.
• L’hypothèse porte sur l’avenir (l’action est
encore réalisable) :
  <th>Proposition subordonnée</th><th>Proposition principale</th>
Eventuel

– Si tu t’entraînes,... (présent de l’indicatif)– Si tu t’entraînes,...– Si tu
échoues,...

…tu réussiras. (futur simple de l’indicatif)…tu réussis. (présent de l’indicatif)…recommence. (présent de l’impératif)
Potentiel

– Si tu t’entraînais,… (imparfait de l’indicatif)

…tu réussirais. (présent du conditionnel)

• L’hypothèse porte sur le présent (l’action n’est pas réalisable) :
  <th>Proposition subordonnée</th><th>Proposition principale</th>
Irréel du présent

– Si j’étais riche,…(imparfait de l’indicatif)

…je ferais le tour du monde.(présent du conditionnel)

• L’hypothèse porte sur le passé (l’action est n’est plus réalisable) :

  <th>Proposition subordonnée</th><th>Proposition principale</th>
Irréel du passé

– Si j’avais été riche,…(plus-que-parfait de l’indicatif)

…j’aurais fait le tour du monde. (passé du conditionnel)

Dans la proposition subordonnée introduite par
si, le verbe n’est jamais conjugué au conditionnel,
il est à l’indicatif. On ne dit pas « Si j’aurais… »
mais « Si j’avais...».

NOTION Le-système-hypothétique
Valeurs des temps

Les périphrases verbales
Déﬁnition
Les périphrases verbales
Une périphrase verbale permet d’apporter une
précision sur l’action exprimée par un verbe.
Elle se place juste avant le verbe, qui se met à
l’inﬁnitif.
Exemple
Le match a débuté. → Le match vient de débuter
(plus précis)
<th>Périphrase</th><th>Valeur</th><th>Exemples</th>
Aller

futur
proche

Votre ordinateur va
redémarrer dans
quelques secondes.

Venir de
Commencer à Se mettre à

Cesser de

passé

Elle vient de franchir

proche

la ligne d’arrivée.

action en

Il commence à

train de

pleuvoir.Il s’est mis à

commencer

la natation.

action en

Il cesse de pleuvoir.

train de se
terminer
Être en train de

action en

Je suis en train de

cours

réviser.

cause

Ma blessure me fait

Laisser

permission

Ses parents le laissent

Pouvoir

possibilité

Il peut neiger en

permission

avril.Tu peux y aller.Je

capacité

ne peux pas marcher.

Faire

souffrir.
sortir le week-end.

Devoir

nécessité

Je dois

probabilité

m’améliorer.Tu as dû
avoir peur.

Il en existe beaucoup d’autres : être sur le point de, continuer à/de, arrêter de, faillir, savoir,
sembler, paraître, etc.
Tu dois savoir 1) les repérer, et 2) expliquer quelle précision elles apportent.

NOTION Les-périphrases-verbales
Valeurs des temps

Les valeurs du présent de l’indicatif
<th style=”text-align: left;”>Valeurs</th><th style=”text-align: left;”>Déﬁnitions</th><th style=”text-align: left;”>Exemples</th>
Présent d’énonciation

Il

Qu’est-ce

évoque que
un

tu

fait

fais

qui

?

se
déroule
au
moment
où
l’on
parle.
Présent d’habitude

Il

Tous

exprime les
un

étés,

fait
qui

ils
partent

se
répète,

en
Tunisie.

une
habitude.
Présent de vérité générale

Il
exprime

On
a

un

toujours

fait

besoin

qui

d’un

est

plus

toujours petit
vrai.

que
soi.

Description

Il
sert
à

Le
château
a

décrire. quatre
tours
qui
s’élèvent
vers
le
ciel.
Présent de narration

Il

[Hervé

est

rentrait

utilisé

chez

dans

lui.]

un

Tout

récit
au

à
coup,

passé,

une

à la

ombre

place

s’approch

du
passé
simple,
pour
rendre
le
récit
plus
vivant.

de
lui
et
se
met
à
hurler.

SCHEMA Les-valeurs-du-présent-de-l’indicatif
Valeurs des temps

Les valeurs de l’imparfait et du passé
simple
<th style=”text-align: left;”> Imparfait</th><th style=”text-align: left;”>Passé simple</th>
Arrière-plan Narration d’actions secondaires, qui ne font pas avancer l’histoire ; description du décor, de l’atmosphère, etc.

Premier plan Narration d’actions principales, qui font avancer l’histoire.

Hervé se promenait dans la forêt, lorsqu’un bruit attira son attention.      arrière-plan (action secondaire), premier plan (action principale)          
Actions inachevéesActions qui ne sont pas terminées au moment de l’histoire.Il régnait depuis vingt ans. [à ce moment-là, il régnait encore]

Actions achevéesActions terminées, délimitées dans le temps (avec un
début et une ﬁn), qui ont eu lieu à un moment précis.Il régna pendant
vingt ans. [son règne est terminé]

Actions répétées, habitudes Il prenait le bus de 7 h 32.[il prend ce bus régulièrement]

Actions uniquesIl prit le bus de 8 h 02.

Actions simultanées Elle déjeunait et préparait sa réunion.[elle fait les deux en même temps]

Actions successives Elle déjeuna et prépara sa réunion.[elle fait une
chose après l’autre]

SCHEMA Les-valeurs-de-l’imparfait-et-du-passé-simple
Valeurs des temps

Les valeurs du présent du
conditionnel
Situer un fait à venir par rapport à un moment passé (futur dans le passé).

Nadia décida qu’ils rentreraient le lendemain.

Exprimer un souhait, une demande polie.

Pourriez-vous faire moins de bruit ?

Présenter un fait comme étant incertain.

Les otages seraient en bonne santé.

SCHEMA Les-valeurs-du-présent-du-conditionnel
Valeurs des temps

Les valeurs du présent du subjonctif
Un souhait

J’aimerais qu’il vienne .     

Un ordre (l’action n’est pas encore réalisée)

Qu’il sorte immédiatement !         

Une action à venir (qui n’est donc pas encore réalisée)

Avant que tu partes [mais Après que tu es parti : l’action a eu lieu, elle

Un but

pour que vous puissiez vous entraîner

est certaine]

SCHEMA Les-valeurs-du-présent-du-subjonctif
Valeurs des temps

Les valeurs du présent de l’indicatif
Déﬁnition
Les valeurs du présent de l’indicatif
Le présent de l’indicatif peut exprimer :
• un fait qui se déroule au moment où l’on
parle : c’est le présent d’énonciation
Ex. : Il est 9 heures.
• un fait qui se répète, une habitude : c’est
le présent d’habitude
Ex. : Tous les étés, ils partent en Tunisie.
• un fait qui est toujours vrai : le présent de
vérité générale. On trouve cette valeur dans
les déﬁnitions, les règles, les proverbes, etc.
Ex. : On a toujours besoin d’un plus petit que soi.
• une description
Ex. : Le château a quatre tours qui s’élèvent vers
le ciel.
• Le présent peut également être utilisé dans
un récit au passé, à la place du passé
simple, pour rendre le récit plus vivant :
c’est le présent de narration.

Le lecteur

a l’impression que les événements ont lieu
sous ses yeux.
Ex. : [Hervé rentrait chez lui.] Tout à coup, une
ombre s’approche de lui et se met à hurler.

NOTION Les-valeurs-du-présent-de-l’indicatif
Valeurs des temps

Les valeurs de l’imparfait et du passé
simple

Les valeurs de l’imparfait
L’imparfait est utilisé pour :
• la description du décor, de l’atmosphère,
etc. ou la narration d’actions secondaires,
qui ne font pas avancer l’histoire
Ex. : La maison avait quatre fenêtres.
• des actions qui ne sont pas terminées au
moment de l’histoire
Ex.

:

Il régnait depuis vingt ans.

(= à ce

moment-là, il régnait encore, action inachevée)
• des actions répétées, des habitudes
Ex. : Il prenait le bus de 7h32. (= il prend ce bus
régulièrement, action répétée, habitude)
• des actions simultanées
Ex. : Elle déjeunait et préparait sa réunion. (= elle
fait les deux en même temps)

Les valeurs du passé simple
Le passé simple est utilisé pour :
• la narration d’actions principales, qui font
avancer l’histoire
Ex. : La maison avait quatre fenêtres ; à l’une
d’elles, il aperçut un visage.
• des actions terminées, délimitées dans le
temps (avec un début et une ﬁn), qui ont eu
lieu à un moment précis
Ex. : Il régna pendant vingt ans. (= son règne est
terminé, action achevée)
• des actions uniques
Ex. : Il prit le bus de 8h02. (action unique)
• des actions successives
Ex. : Elle déjeuna et prépara sa réunion. (= elle
fait une chose après l’autre)
Déﬁnition
Les valeurs de l’imparfait et du passé simple
Dans un récit au passé, le passé simple et
l’imparfait sont complémentaires.
Ex. : Hervé se promenait dans la forêt, lorsqu’un
bruit attira son attention.
arrière-plan (action secondaire = imparfait) - 1er
plan (action principale = passé simple)     
Remarque
À l’oral et parfois à l’écrit, le passé simple est
remplacé par le passé composé.

NOTION Les-valeurs-de-l’imparfait-et-du-passé-simple
Valeurs des temps

Les valeurs des autres temps simples
Le futur simple de l’indicatif
Déﬁnition
Les valeurs du futur simple de l’indicatif
Le futur simple de l’indicatif situe un fait dans
l’avenir ou exprime un ordre ou une promesse.
Demain j’irai faire quelques courses.
un fait dans l’avenir)
Vous ferez les exercices 4 à 9. (ordre)
Je serai là pour t’aider. (promesse)

(situe

NOTION Le-futur-simple-de-l’indicatif
Valeurs des temps

Les valeurs des autres temps simples
Le présent du conditionnel
Déﬁnition
Les valeurs du présent du conditionnel
Le présent du conditionnel :
• situe un fait à venir par rapport à un moment
passé (futur dans le passé)
Ex.

:

Nadia décida qu’ils rentreraient le

lendemain.
• exprime un souhait, une demande polie
Ex. : Pourriez-vous faire moins de bruit ?
• présente un fait comme étant incertain
Ex. : Les otages seraient en bonne santé.

NOTION Le-présent-du-conditionnel
Valeurs des temps

Les valeurs des autres temps simples
Le présent du subjonctif
Déﬁnition
Les valeurs du présent du subjonctif
On emploie le subjonctif pour exprimer :
• un souhait
Ex. : J’aimerais qu’il vienne .
• un ordre (l’action n’est pas encore réalisée)
Ex. : Qu’il sorte immédiatement !
• une action à venir (qui n’est donc pas encore
réalisée)
Ex. : Avant que tu partes  [mais « Après que tu es
parti » : l’action a eu lieu, elle est certaine]
• un but
Ex. : Pour que vous puissiez vous entraîner
Remarque
De manière générale, le subjonctif indique que
l’action exprimée par le verbe est incertaine ou
rejetée.

Tu peux comparer le subjonctif avec

l’indicatif :
<th>Indicatif </th><th>Subjonctif</th>
Il est évident qu’il sera là.

Il est possible qu’il soit là. (c’est incertain)

Je suis sûr qu’il a réussi .

Je doute qu’il ait réussi . (c’est incertain)

Je pense qu’il est venu.(selon moi, il est vraiment venu)

Je ne pense pas qu’il soit venu .(selon moi, il n’est pas venu : l’action
est rejetée)

Je cherche la salle qui est libre.(on sait qu’il y a une salle libre)

Je cherche une salle qui soit libre.(on ne sait pas s’il y a une salle libre)

NOTION Le-présent-du-subjonctif
Valeurs des temps

Les valeurs des autres temps simples
Le présent de l’impératif
Déﬁnition
Le présent de l’impératif
L’impératif présent sert à exprimer :
• un ordre (Arrête !)
• un conseil (Dors un peu)
• une prière (Faites-le pour moi)
• une invitation (Entrez)
• une défense (Ne jouez pas sur la route)

NOTION Le-présent-de-l’impératif
Valeurs des temps

Les temps composés
Déﬁnition
Les temps composés
• Ils expriment une action antérieure à une
autre :
  <th>Action 1</th>

Action 2

Je regarde le ﬁlm que j’ai loué.

ai loué

regarde

Je regardais le ﬁlm que j’avais loué.

avais loué

regardais

Je regarderai le ﬁlm que j’aurai loué.

aurai loué

regarderai

• Ils expriment une action achevée.
Je fais mes devoirs. (je suis en train de les faire)

J’ai fait mes devoirs. (je les ai ﬁnis)

Demain soir, je rangerai la maison.

Demain soir, j’aurai rangé la maison. (j’aurai ﬁni de le faire)

Lisez la nouvelle de Maupassant pour demain.

Ayez lu la nouvelle de Maupassant pour demain.(on insiste sur le fait
que la lecture devra être terminée)

Remarque
Autres valeurs du passé du conditionnel
Le passé du conditionnel est employé pour :
• exprimer un regret
Ex. : J’aurais voulu être un artiste.
• atténuer
est

plus

une

demande

forte

qu’avec

le

(l’atténuation
présent

du

conditionnel)
Ex.

: Je veux savoir (présent de l’indicatif) /

Je voudrais savoir (présent du conditionnel) /
J’aurais voulu savoir (passé du conditionnel)

NOTION Les-temps-composés
Valeurs des temps

Le système hypothétique
Déﬁnition
Le système hypothétique
L’hypothèse peut exprimer une action réalisable
ou irréalisable, à l’aide de temps différents.
• L’hypothèse porte sur l’avenir (l’action est
encore réalisable) :
  <th>Proposition subordonnée</th><th>Proposition principale</th>
Eventuel

– Si tu t’entraînes,... (présent de l’indicatif)– Si tu t’entraînes,...– Si tu
échoues,...

…tu réussiras. (futur simple de l’indicatif)…tu réussis. (présent de l’indicatif)…recommence. (présent de l’impératif)
Potentiel

– Si tu t’entraînais,… (imparfait de l’indicatif)

…tu réussirais. (présent du conditionnel)

• L’hypothèse porte sur le présent (l’action n’est pas réalisable) :
  <th>Proposition subordonnée</th><th>Proposition principale</th>
Irréel du présent

– Si j’étais riche,…(imparfait de l’indicatif)

…je ferais le tour du monde.(présent du conditionnel)

• L’hypothèse porte sur le passé (l’action est n’est plus réalisable) :

  <th>Proposition subordonnée</th><th>Proposition principale</th>
Irréel du passé

– Si j’avais été riche,…(plus-que-parfait de l’indicatif)

…j’aurais fait le tour du monde. (passé du conditionnel)

Dans la proposition subordonnée introduite par
si, le verbe n’est jamais conjugué au conditionnel,
il est à l’indicatif. On ne dit pas « Si j’aurais… »
mais « Si j’avais...».

NOTION Le-système-hypothétique
Valeurs des temps

Les périphrases verbales
Déﬁnition
Les périphrases verbales
Une périphrase verbale permet d’apporter une
précision sur l’action exprimée par un verbe.
Elle se place juste avant le verbe, qui se met à
l’inﬁnitif.
Exemple
Le match a débuté. → Le match vient de débuter
(plus précis)
<th>Périphrase</th><th>Valeur</th><th>Exemples</th>
Aller

futur
proche

Votre ordinateur va
redémarrer dans
quelques secondes.

Venir de
Commencer à Se mettre à

Cesser de

passé

Elle vient de franchir

proche

la ligne d’arrivée.

action en

Il commence à

train de

pleuvoir.Il s’est mis à

commencer

la natation.

action en

Il cesse de pleuvoir.

train de se
terminer
Être en train de

action en

Je suis en train de

cours

réviser.

cause

Ma blessure me fait

Laisser

permission

Ses parents le laissent

Pouvoir

possibilité

Il peut neiger en

permission

avril.Tu peux y aller.Je

capacité

ne peux pas marcher.

Faire

souffrir.
sortir le week-end.

Devoir

nécessité

Je dois

probabilité

m’améliorer.Tu as dû
avoir peur.

Il en existe beaucoup d’autres : être sur le point de, continuer à/de, arrêter de, faillir, savoir,
sembler, paraître, etc.
Tu dois savoir 1) les repérer, et 2) expliquer quelle précision elles apportent.

NOTION Les-périphrases-verbales
Valeurs des temps

Les valeurs du présent de l’indicatif
<th style=”text-align: left;”>Valeurs</th><th style=”text-align: left;”>Déﬁnitions</th><th style=”text-align: left;”>Exemples</th>
Présent d’énonciation

Il

Qu’est-ce

évoque que
un

tu

fait

fais

qui

?

se
déroule
au
moment
où
l’on
parle.
Présent d’habitude

Il

Tous

exprime les
un

étés,

fait
qui

ils
partent

se
répète,

en
Tunisie.

une
habitude.
Présent de vérité générale

Il
exprime

On
a

un

toujours

fait

besoin

qui

d’un

est

plus

toujours petit
vrai.

que
soi.

Description

Il
sert
à

Le
château
a

décrire. quatre
tours
qui
s’élèvent
vers
le
ciel.
Présent de narration

Il

[Hervé

est

rentrait

utilisé

chez

dans

lui.]

un

Tout

récit
au

à
coup,

passé,

une

à la

ombre

place

s’approch

du
passé
simple,
pour
rendre
le
récit
plus
vivant.

de
lui
et
se
met
à
hurler.

SCHEMA Les-valeurs-du-présent-de-l’indicatif
Valeurs des temps

Les valeurs de l’imparfait et du passé
simple
<th style=”text-align: left;”> Imparfait</th><th style=”text-align: left;”>Passé simple</th>
Arrière-plan Narration d’actions secondaires, qui ne font pas avancer l’histoire ; description du décor, de l’atmosphère, etc.

Premier plan Narration d’actions principales, qui font avancer l’histoire.

Hervé se promenait dans la forêt, lorsqu’un bruit attira son attention.      arrière-plan (action secondaire), premier plan (action principale)          
Actions inachevéesActions qui ne sont pas terminées au moment de l’histoire.Il régnait depuis vingt ans. [à ce moment-là, il régnait encore]

Actions achevéesActions terminées, délimitées dans le temps (avec un
début et une ﬁn), qui ont eu lieu à un moment précis.Il régna pendant
vingt ans. [son règne est terminé]

Actions répétées, habitudes Il prenait le bus de 7 h 32.[il prend ce bus régulièrement]

Actions uniquesIl prit le bus de 8 h 02.

Actions simultanées Elle déjeunait et préparait sa réunion.[elle fait les deux en même temps]

Actions successives Elle déjeuna et prépara sa réunion.[elle fait une
chose après l’autre]

SCHEMA Les-valeurs-de-l’imparfait-et-du-passé-simple
Valeurs des temps

Les valeurs du présent du
conditionnel
Situer un fait à venir par rapport à un moment passé (futur dans le passé).

Nadia décida qu’ils rentreraient le lendemain.

Exprimer un souhait, une demande polie.

Pourriez-vous faire moins de bruit ?

Présenter un fait comme étant incertain.

Les otages seraient en bonne santé.

SCHEMA Les-valeurs-du-présent-du-conditionnel
Valeurs des temps

Les valeurs du présent du subjonctif
Un souhait

J’aimerais qu’il vienne .     

Un ordre (l’action n’est pas encore réalisée)

Qu’il sorte immédiatement !         

Une action à venir (qui n’est donc pas encore réalisée)

Avant que tu partes [mais Après que tu es parti : l’action a eu lieu, elle

Un but

pour que vous puissiez vous entraîner

est certaine]

SCHEMA Les-valeurs-du-présent-du-subjonctif
Valeurs des temps

Les valeurs du présent de l’indicatif
Déﬁnition
Les valeurs du présent de l’indicatif
Le présent de l’indicatif peut exprimer :
• un fait qui se déroule au moment où l’on
parle : c’est le présent d’énonciation
Ex. : Il est 9 heures.
• un fait qui se répète, une habitude : c’est
le présent d’habitude
Ex. : Tous les étés, ils partent en Tunisie.
• un fait qui est toujours vrai : le présent de
vérité générale. On trouve cette valeur dans
les déﬁnitions, les règles, les proverbes, etc.
Ex. : On a toujours besoin d’un plus petit que soi.
• une description
Ex. : Le château a quatre tours qui s’élèvent vers
le ciel.
• Le présent peut également être utilisé dans
un récit au passé, à la place du passé
simple, pour rendre le récit plus vivant :
c’est le présent de narration.

Le lecteur

a l’impression que les événements ont lieu
sous ses yeux.
Ex. : [Hervé rentrait chez lui.] Tout à coup, une
ombre s’approche de lui et se met à hurler.

NOTION Les-valeurs-du-présent-de-l’indicatif
Valeurs des temps

Les valeurs de l’imparfait et du passé
simple

Les valeurs de l’imparfait
L’imparfait est utilisé pour :
• la description du décor, de l’atmosphère,
etc. ou la narration d’actions secondaires,
qui ne font pas avancer l’histoire
Ex. : La maison avait quatre fenêtres.
• des actions qui ne sont pas terminées au
moment de l’histoire
Ex.

:

Il régnait depuis vingt ans.

(= à ce

moment-là, il régnait encore, action inachevée)
• des actions répétées, des habitudes
Ex. : Il prenait le bus de 7h32. (= il prend ce bus
régulièrement, action répétée, habitude)
• des actions simultanées
Ex. : Elle déjeunait et préparait sa réunion. (= elle
fait les deux en même temps)

Les valeurs du passé simple
Le passé simple est utilisé pour :
• la narration d’actions principales, qui font
avancer l’histoire
Ex. : La maison avait quatre fenêtres ; à l’une
d’elles, il aperçut un visage.
• des actions terminées, délimitées dans le
temps (avec un début et une ﬁn), qui ont eu
lieu à un moment précis
Ex. : Il régna pendant vingt ans. (= son règne est
terminé, action achevée)
• des actions uniques
Ex. : Il prit le bus de 8h02. (action unique)
• des actions successives
Ex. : Elle déjeuna et prépara sa réunion. (= elle
fait une chose après l’autre)
Déﬁnition
Les valeurs de l’imparfait et du passé simple
Dans un récit au passé, le passé simple et
l’imparfait sont complémentaires.
Ex. : Hervé se promenait dans la forêt, lorsqu’un
bruit attira son attention.
arrière-plan (action secondaire = imparfait) - 1er
plan (action principale = passé simple)     
Remarque
À l’oral et parfois à l’écrit, le passé simple est
remplacé par le passé composé.

NOTION Les-valeurs-de-l’imparfait-et-du-passé-simple
Valeurs des temps

Les valeurs des autres temps simples
Le futur simple de l’indicatif
Déﬁnition
Les valeurs du futur simple de l’indicatif
Le futur simple de l’indicatif situe un fait dans
l’avenir ou exprime un ordre ou une promesse.
Demain j’irai faire quelques courses.
un fait dans l’avenir)
Vous ferez les exercices 4 à 9. (ordre)
Je serai là pour t’aider. (promesse)

(situe

NOTION Le-futur-simple-de-l’indicatif
Valeurs des temps

Les valeurs des autres temps simples
Le présent du conditionnel
Déﬁnition
Les valeurs du présent du conditionnel
Le présent du conditionnel :
• situe un fait à venir par rapport à un moment
passé (futur dans le passé)
Ex.

:

Nadia décida qu’ils rentreraient le

lendemain.
• exprime un souhait, une demande polie
Ex. : Pourriez-vous faire moins de bruit ?
• présente un fait comme étant incertain
Ex. : Les otages seraient en bonne santé.

NOTION Le-présent-du-conditionnel
Valeurs des temps

Les valeurs des autres temps simples
Le présent du subjonctif
Déﬁnition
Les valeurs du présent du subjonctif
On emploie le subjonctif pour exprimer :
• un souhait
Ex. : J’aimerais qu’il vienne .
• un ordre (l’action n’est pas encore réalisée)
Ex. : Qu’il sorte immédiatement !
• une action à venir (qui n’est donc pas encore
réalisée)
Ex. : Avant que tu partes  [mais « Après que tu es
parti » : l’action a eu lieu, elle est certaine]
• un but
Ex. : Pour que vous puissiez vous entraîner
Remarque
De manière générale, le subjonctif indique que
l’action exprimée par le verbe est incertaine ou
rejetée.

Tu peux comparer le subjonctif avec

l’indicatif :
<th>Indicatif </th><th>Subjonctif</th>
Il est évident qu’il sera là.

Il est possible qu’il soit là. (c’est incertain)

Je suis sûr qu’il a réussi .

Je doute qu’il ait réussi . (c’est incertain)

Je pense qu’il est venu.(selon moi, il est vraiment venu)

Je ne pense pas qu’il soit venu .(selon moi, il n’est pas venu : l’action
est rejetée)

Je cherche la salle qui est libre.(on sait qu’il y a une salle libre)

Je cherche une salle qui soit libre.(on ne sait pas s’il y a une salle libre)

NOTION Le-présent-du-subjonctif
Valeurs des temps

Les valeurs des autres temps simples
Le présent de l’impératif
Déﬁnition
Le présent de l’impératif
L’impératif présent sert à exprimer :
• un ordre (Arrête !)
• un conseil (Dors un peu)
• une prière (Faites-le pour moi)
• une invitation (Entrez)
• une défense (Ne jouez pas sur la route)

NOTION Le-présent-de-l’impératif
Valeurs des temps

Les temps composés
Déﬁnition
Les temps composés
• Ils expriment une action antérieure à une
autre :
  <th>Action 1</th>

Action 2

Je regarde le ﬁlm que j’ai loué.

ai loué

regarde

Je regardais le ﬁlm que j’avais loué.

avais loué

regardais

Je regarderai le ﬁlm que j’aurai loué.

aurai loué

regarderai

• Ils expriment une action achevée.
Je fais mes devoirs. (je suis en train de les faire)

J’ai fait mes devoirs. (je les ai ﬁnis)

Demain soir, je rangerai la maison.

Demain soir, j’aurai rangé la maison. (j’aurai ﬁni de le faire)

Lisez la nouvelle de Maupassant pour demain.

Ayez lu la nouvelle de Maupassant pour demain.(on insiste sur le fait
que la lecture devra être terminée)

Remarque
Autres valeurs du passé du conditionnel
Le passé du conditionnel est employé pour :
• exprimer un regret
Ex. : J’aurais voulu être un artiste.
• atténuer
est

plus

une

demande

forte

qu’avec

le

(l’atténuation
présent

du

conditionnel)
Ex.

: Je veux savoir (présent de l’indicatif) /

Je voudrais savoir (présent du conditionnel) /
J’aurais voulu savoir (passé du conditionnel)

NOTION Les-temps-composés
Valeurs des temps

Le système hypothétique
Déﬁnition
Le système hypothétique
L’hypothèse peut exprimer une action réalisable
ou irréalisable, à l’aide de temps différents.
• L’hypothèse porte sur l’avenir (l’action est
encore réalisable) :
  <th>Proposition subordonnée</th><th>Proposition principale</th>
Eventuel

– Si tu t’entraînes,... (présent de l’indicatif)– Si tu t’entraînes,...– Si tu
échoues,...

…tu réussiras. (futur simple de l’indicatif)…tu réussis. (présent de l’indicatif)…recommence. (présent de l’impératif)
Potentiel

– Si tu t’entraînais,… (imparfait de l’indicatif)

…tu réussirais. (présent du conditionnel)

• L’hypothèse porte sur le présent (l’action n’est pas réalisable) :
  <th>Proposition subordonnée</th><th>Proposition principale</th>
Irréel du présent

– Si j’étais riche,…(imparfait de l’indicatif)

…je ferais le tour du monde.(présent du conditionnel)

• L’hypothèse porte sur le passé (l’action est n’est plus réalisable) :

  <th>Proposition subordonnée</th><th>Proposition principale</th>
Irréel du passé

– Si j’avais été riche,…(plus-que-parfait de l’indicatif)

…j’aurais fait le tour du monde. (passé du conditionnel)

Dans la proposition subordonnée introduite par
si, le verbe n’est jamais conjugué au conditionnel,
il est à l’indicatif. On ne dit pas « Si j’aurais… »
mais « Si j’avais...».

NOTION Le-système-hypothétique
Valeurs des temps

Les périphrases verbales
Déﬁnition
Les périphrases verbales
Une périphrase verbale permet d’apporter une
précision sur l’action exprimée par un verbe.
Elle se place juste avant le verbe, qui se met à
l’inﬁnitif.
Exemple
Le match a débuté. → Le match vient de débuter
(plus précis)
<th>Périphrase</th><th>Valeur</th><th>Exemples</th>
Aller

futur
proche

Votre ordinateur va
redémarrer dans
quelques secondes.

Venir de
Commencer à Se mettre à

Cesser de

passé

Elle vient de franchir

proche

la ligne d’arrivée.

action en

Il commence à

train de

pleuvoir.Il s’est mis à

commencer

la natation.

action en

Il cesse de pleuvoir.

train de se
terminer
Être en train de

action en

Je suis en train de

cours

réviser.

cause

Ma blessure me fait

Laisser

permission

Ses parents le laissent

Pouvoir

possibilité

Il peut neiger en

permission

avril.Tu peux y aller.Je

capacité

ne peux pas marcher.

Faire

souffrir.
sortir le week-end.

Devoir

nécessité

Je dois

probabilité

m’améliorer.Tu as dû
avoir peur.

Il en existe beaucoup d’autres : être sur le point de, continuer à/de, arrêter de, faillir, savoir,
sembler, paraître, etc.
Tu dois savoir 1) les repérer, et 2) expliquer quelle précision elles apportent.

NOTION Les-périphrases-verbales
Valeurs des temps

Les valeurs du présent de l’indicatif
<th style=”text-align: left;”>Valeurs</th><th style=”text-align: left;”>Déﬁnitions</th><th style=”text-align: left;”>Exemples</th>
Présent d’énonciation

Il

Qu’est-ce

évoque que
un

tu

fait

fais

qui

?

se
déroule
au
moment
où
l’on
parle.
Présent d’habitude

Il

Tous

exprime les
un

étés,

fait
qui

ils
partent

se
répète,

en
Tunisie.

une
habitude.
Présent de vérité générale

Il
exprime

On
a

un

toujours

fait

besoin

qui

d’un

est

plus

toujours petit
vrai.

que
soi.

Description

Il
sert
à

Le
château
a

décrire. quatre
tours
qui
s’élèvent
vers
le
ciel.
Présent de narration

Il

[Hervé

est

rentrait

utilisé

chez

dans

lui.]

un

Tout

récit
au

à
coup,

passé,

une

à la

ombre

place

s’approch

du
passé
simple,
pour
rendre
le
récit
plus
vivant.

de
lui
et
se
met
à
hurler.

SCHEMA Les-valeurs-du-présent-de-l’indicatif
Valeurs des temps

Les valeurs de l’imparfait et du passé
simple
<th style=”text-align: left;”> Imparfait</th><th style=”text-align: left;”>Passé simple</th>
Arrière-plan Narration d’actions secondaires, qui ne font pas avancer l’histoire ; description du décor, de l’atmosphère, etc.

Premier plan Narration d’actions principales, qui font avancer l’histoire.

Hervé se promenait dans la forêt, lorsqu’un bruit attira son attention.      arrière-plan (action secondaire), premier plan (action principale)          
Actions inachevéesActions qui ne sont pas terminées au moment de l’histoire.Il régnait depuis vingt ans. [à ce moment-là, il régnait encore]

Actions achevéesActions terminées, délimitées dans le temps (avec un
début et une ﬁn), qui ont eu lieu à un moment précis.Il régna pendant
vingt ans. [son règne est terminé]

Actions répétées, habitudes Il prenait le bus de 7 h 32.[il prend ce bus régulièrement]

Actions uniquesIl prit le bus de 8 h 02.

Actions simultanées Elle déjeunait et préparait sa réunion.[elle fait les deux en même temps]

Actions successives Elle déjeuna et prépara sa réunion.[elle fait une
chose après l’autre]

SCHEMA Les-valeurs-de-l’imparfait-et-du-passé-simple
Valeurs des temps

Les valeurs du présent du
conditionnel
Situer un fait à venir par rapport à un moment passé (futur dans le passé).

Nadia décida qu’ils rentreraient le lendemain.

Exprimer un souhait, une demande polie.

Pourriez-vous faire moins de bruit ?

Présenter un fait comme étant incertain.

Les otages seraient en bonne santé.

SCHEMA Les-valeurs-du-présent-du-conditionnel
Valeurs des temps

Les valeurs du présent du subjonctif
Un souhait

J’aimerais qu’il vienne .     

Un ordre (l’action n’est pas encore réalisée)

Qu’il sorte immédiatement !         

Une action à venir (qui n’est donc pas encore réalisée)

Avant que tu partes [mais Après que tu es parti : l’action a eu lieu, elle

Un but

pour que vous puissiez vous entraîner

est certaine]

SCHEMA Les-valeurs-du-présent-du-subjonctif
